\chapter{Implementacija i korisničko sučelje}
		
		
		\section{Korištene tehnologije i alati}
		
			
			 Tim je komunicirao putem aplikacije WhatsApp\footnote{\url{https://www.whatsapp.com/}}. Također, sastanci su održavani redovito putem platforme Microsoft Teams\footnote{\url{https://teams.microsoft.com/edustart}}. Definiranje i dodjela zadataka odvijala se putem aplikacije Jira\footnote{\url{https://www.atlassian.com/software/jira}}. UML dijagrami su izrađeni pomoću alata Astah UML\footnote{\url{https://astah.net/products/astah-uml/}}. Sustav Git\footnote{\url{https://git-scm.com/}} je korišten za upravljanje izvornim kodom, a udaljeni repozitorij nalazi se na GitLab\footnote{\url{https://about.gitlab.com/}} platformi.
			 
			 Za razvoj aplikacije korištena je ravojna okolina Microsoft Visual Studio\footnote{\url{https://visualstudio.microsoft.com/}}. Programski jezik koji je korišten za pisanje aplikacije je C\#\footnote{\url{https://docs.microsoft.com/en-us/dotnet/csharp/}} s radnim okvirom ASP .NET Core\footnote{\url{https://dotnet.microsoft.com/}}. Frontend je napisan u programskom jeziku JavaScript\footnote{\url{https://www.javascript.com/}} uz korištenje HTML-a\footnote{\url{https://devdocs.io/html/}} i CSS-a\footnote{\url{https://devdocs.io/css/}}.
			 Sustav za upravljanje bazom podataka koji je korišten je PostgreSQL\footnote{\url{https://www.postgresql.org/}}. Baza podataka se sada nalazi u oblaku Microsoft Azure\footnote{\url{https://portal.azure.com/\#home}}.
			 
			 Za pisanje dokumentacije korišten je alat LaTex\footnote{\url{https://www.latex-project.org/get/}} uz pomoć platforme TeXstudio\footnote{\url{http://texstudio.sourceforge.net/}}.
			 
			\eject 

	
		\section{Ispitivanje programskog rješenja}
			
			\subsection{Ispitivanje komponenti}
			S obzirom da je sustav MVC oblika, morali smo koristiti i prikladne modele za testiranje. Svaki upravljač (controller) je zasebna funkcija unutar svojeg razreda i sadrži funkcije koje služe za generiranje web stranica (view). Testirali smo tako da je stvoreno kopiju sustava (pomoću raznih paketa i koji su nam na raspolaganju) i implementirali automatiziran sustav ispitivanja koje nudi radno okruženje Visual Studio. Te lažne baze, identifikacije i tokenski sustavi služe kako bi se replicirao korisnik koji ulazi u određenu ulaznu točku sustava. Potom je ubačeno sve potrebno u sam upravljač koji je obradio rezultat i dao potvrdan ili ne potvrdan odgovor u slučaju da je došlo do pogreške.
			Priložen sav kod kako je opisano u dokumentaciji
			\begin{figure}[H]	
				\includegraphics[scale=0.4]{slike/TestLoginErrorMessage.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
				\centering
				\caption{Primjer pogreške u slučaju da korisnik ne postoji, ali se želi prijaviti}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
		
			\begin{figure}[H]	
				\includegraphics[scale=0.4]{slike/TestLoginErrorCode.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
				\centering
				\caption{Primjer koda testera koji rezultira neuspjehom prijavljivanja }
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
		
			\begin{figure}[H]	
				\includegraphics[scale=0.4]{slike/AllTestsPassed.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
				\centering
				\caption{Primjer svih testova kada prođu}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
		
			\begin{figure}[H]	
				\includegraphics[scale=0.4]{slike/Helpers.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
				\centering
				\caption{Pomoćne funkcije}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
		
			\begin{figure}[H]	
				\includegraphics[scale=0.4]{slike/GameSuggestionCreation.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
				\centering
				\caption{Kod testa za stvaranje prijedloge igara}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
		
			\begin{figure}[H]	
				\includegraphics[scale=0.4]{slike/GameSuggestionDelete.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
				\centering
				\caption{Kod testa za brisanje prijedloge igara}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
		
			\begin{figure}[H]	
			\includegraphics[scale=0.4]{slike/IndexPrivilege.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
			\centering
			\caption{Testiranje privilegija korisnika}
			\label{fig:promjene}
			\end{figure}
		
			\begin{figure}[H]	
			\includegraphics[scale=0.4]{slike/AddToCollection.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
			\centering
			\caption{Dodavanje igre u kolekciju}
			\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			
			\begin{figure}[H]	
				\includegraphics[scale=0.4]{slike/RemoveFromCollection.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
				\centering
				\caption{Brisanje igre iz kolekcije}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			
			\begin{figure}[H]	
				\includegraphics[scale=0.4]{slike/AddToInventory.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
				\centering
				\caption{Dodavanje igre u inventar}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			
			\subsection{Ispitivanje sustava}
			
			Za testiranje sučelja iz pogleda korisnika smo koristili radni okvir Selenium. Pomoću njega smo testirali razne slučajeve korištenja naše aplikacije te dobili sigurnost u slučaju da nešto promijenimo u poretku stranica i ne povežemo dobro ili dobijemo greške prilikom stvaranja novih objekata. Koristili smo Firefox jer je najbolji preglednik za testiranje i korištenje.
		
		\begin{figure}[H]	
			\includegraphics[scale=0.4]{slike/HelpersSelenium.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
			\centering
			\caption{Dodatci za stvaranje webdriver objekta}
			\label{fig:promjene}
		\end{figure}
		
		\begin{figure}[H]	
			\includegraphics[scale=0.4]{slike/LoginSelenium.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
			\centering
			\caption{Kod za testiranje prijave u sustav}
			\label{fig:promjene}
		\end{figure}
		
		\begin{figure}[H]	
			\includegraphics[scale=0.4]{slike/CreateGroupSelenium.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
			\centering
			\caption{Putovanje do stvaranja grupa}
			\label{fig:promjene}
		\end{figure}
		
		\begin{figure}[H]	
			\includegraphics[scale=0.4]{slike/TestSearchSelenium.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
			\centering
			\caption{Interakcija između pretraživača vanjske biblioteke i našeg sustava na primjeru jedne igre}
			\label{fig:promjene}
		\end{figure}
		
		\begin{figure}[H]	
			\includegraphics[scale=0.4]{slike/TestAddGameToCollectionSelenium.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
			\centering
			\caption{Dodavanje igre u kolekciju i brisanje}
			\label{fig:promjene}
		\end{figure}
		
		\begin{figure}[H]	
			\includegraphics[scale=0.4]{slike/TestAddGameToInventorySelenium.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
			\centering
			\caption{Dodavanje igre u inventar i brisanje}
			\label{fig:promjene}
		\end{figure}
		
		\section{Dijagram razmještaja}
			
			Dijagrami razmještaja opisuju topologiju sklopovlja i programsku potporu koja se koristi u implementaciji sustava u njegovom okruženju. Na poslužiteljskom računalu se nalaze web poslužitelj i poslužitelj baze podataka. Osim toga koristimo PayPal poslužitelj i Google SMTP poslužitelj, za plaćanje iznajmljivanja igara i potvrđivanje email adresa kod stvaranja korisničkih računa. Klijenti koriste web preglednik kako bi pristupali web aplikaciji. Komunikacija između uređaja je odvija preko HTTPS veze.
			
			\begin{figure}[H]
				
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/Deployment_Diagram.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
				\centering
				\caption{Dijagram razmještaja}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			
			\eject 
		
		\section{Upute za puštanje u pogon}
		
			U appsettings.json (Slika 5.2) u polju "MailSettings" potrebno je unijeti podatke Gmail korisnički račun preko kojeg će se slati potvrde.
			
			\begin{figure}[H]
				
				\includegraphics[scale=0.6]{slike/dep14.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
				\centering
				\caption{appsettings.json}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			
			Prije samog korištenja Gmail-a za slanje poruka potvrde, potrebno je u postavkama Google korisničkog računa omogućiti pristup manje sigurnim aplikacijama (slika 5.3).
			
			\begin{figure}[H]
				
				\includegraphics[scale=0.6]{slike/dep16.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
				\centering
				\caption{Omogućavanje pristupa manje sigurnim aplikacijama}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			\pagebreak
			Na početku puštanja aplikacije u pogon potrebno je stvoriti grupu resursa i PostgreSQL bazu podataka za što je potrebno je otići na Azure Portal (\url{https://portal.azure.com/#home}) i prijaviti se.
				
			
			Za stvaranje grupe resursa potrebno je:			
			\begin{packed_item}
				\item Odabrati "Resource groups" (slika 5.4, strelica 2).
				\item Na novoj stranici odabrati gumb "New"
				\item Stvoriti grupu resursa popunjavanjem naziva grupe resursa (slika 5.5)
				\item Odabirom gumba "Review + create" na dnu stranice stvoriti grupu resursa
				\item Vratiti se na početnu stranicu
			\end{packed_item}
		
			\begin{figure}[H]
			
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/dep15.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
				\centering
				\caption{Microsoft Azure Portal}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
		
			\begin{figure}[H]
			
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/dep3.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
				\centering
				\caption{Stranica za stvaranje grupe resursa}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			\pagebreak
			
			Za stvaranje baze podataka potrebno je:	
			\begin{packed_item}
				\item Odabrati "Create a resource"
				\item U polje za pretraživanje upisati "Azure Database for PostgreSql" i odabrati prvi ponuđeni rezultat
				\item Na stranici s detaljima o resursu potrebno je odabrati "Create"
				\item Od ponuđenih opcija odabrati "Single server".
				\item Ispuniti formular podacima o bazi podataka (Slika 5.6). 
				\item Promijeniti postavke u polju "Compute + storage" klikom na "Configure"
				\item Postaviti parametre na "2 vCores, 40GB storage".
				\item Stvoriti korisnički račun za administratora i odabrati "Review + Create 
				\item Kliknuti "Create"
				\item Nakon navedenih koraka korisnik je preusmjeren na stranicu za upravljanje bazom podataka
				\item Na stranici za upravljanje bazom i odabrati "Connection strings"
			\end{packed_item}		    
			
			\begin{figure}[H]
				
				\includegraphics[scale=0.45]{slike/dep5.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
				\centering
				\caption{Stranica za stvaranje baze podataka}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			
			\begin{figure}[H]
				
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/dep6.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
				\centering
				\caption{Stranica za upravljanje bazom podataka}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}

		
			Nakon uspostavljanja baze podataka potrebno je pustiti aplikaciju u pogon. To se ostvaruje u razvojnom okruženju Visual Studio 2019. Za puštanje aplikacije u pogon potrebno je:
			
			\begin{packed_item}
				\item Desnim klikom odabrati naziv projekta (Csproj file) i u padajućem izborniku odabrati "Publish" (Slika 5.8).
				\item Nakon toga odabrati "Start". 
				\item Otvara se izbornik (Slika 5.9) na kojem treba odabrati "Azure", zatim "Azure App Service(Windows)". 
				\item Odabrati "Create a new Azure App Service..."
				\item U izborniku odabrati "Resource group" koji smo prethodno stvorili te najbliži hosting plan (West Europe, S1).
				\item Kliknuti na "Finish".
			\end{packed_item}
		
			\begin{figure}[H]
				
				\includegraphics[scale=0.7]{slike/dep7.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
				\centering
				\caption{Padajući izbornik}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			\begin{figure}[H]
				
				\includegraphics[scale=0.5]{slike/dep2.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
				\centering
				\caption{Izbornik za puštanje aplikacije u pogon}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			
			\pagebreak						
			Visual studio vraća korisnika na početni izbornik za puštanje aplikacije u pogon u kojem treba konfigurirati SignalR i bazu podataka.

		
			Za konfiguriranje SignalR-a potrebno je:
			
			\begin{packed_item}
				\item Odabrati "Create a new Azure SignalR Service Instance..." (Slika 5.10) i stvoriti instancu servisa za SignalR.
				\item U dijelu za stvaranje instance (Slika 5.11) potrebno je jedino promijeniti lokaciju na "West Europe", dok ostali podaci mogu ostati zadani.
				\item Odabirom na gumb "Create" stvara se resurs za signalR koji je potrebno odabrati i kliknuti "Next", potom opet "Next" i na kraju "Finish" za završetak konfiguriranja SignalR-a.
			\end{packed_item}
		
			\begin{figure}[H]
				
				\includegraphics[scale=0.45]{slike/dep9.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
				\centering
				\caption{Stranica za odabir instance SignalR servisa}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
		
			\begin{figure}[H]
				
				\includegraphics[scale=0.5]{slike/dep10.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
				\centering
				\caption{Stranica za stvranje instance SignalR servisa}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			
			
			Za konfiguriranje baze podataka potrebno je:
			
			\begin{packed_item}
				\item U izborniku odabrati "On-premise SQL Server Database" (Slika 5.12)
				\item Unijeti "Connection string name" (bilo koji naziv niza) i "Connection string value" (vrijednost sa Azure portala) (Slika 5.13).
				\item "Connection string value" se dobiva sa stranice za upravljanje bazom podataka na Microsoft Azure Portalu.
				\item Kopirati niz koji se nalazi ispod "ADO.NET"
				\item U nizu promijeniti vrijednost parametra za naziv baze podataka u "postgres" i vrijednost parametra za lozinku u lozinku za prijavu korisnika u bazu podataka.
				\item Kliknuti "Finish".
				\item Na kraju je u izborniku za puštanje aplikacije u pogon potrebno odabrati "Publish". Nakon nekog vremena stranica bi se trebala automatski otvoriti u pregledniku.
			\end{packed_item}
			
			\begin{figure}[H]
				
				\includegraphics[scale=0.4]{slike/dep13.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
				\centering
				\caption{Izbornik za konfiguriranje baze podataka}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
		
			\begin{figure}[H]
				
				\includegraphics[scale=0.4]{slike/dep11.png} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
				\centering
				\caption{Stranica za konfiguriranje "Connection String"-a}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
		
			
			\eject 